\subsection{Build-Prozess}\label{chapter:impl:cicd}

Da die Bibliothek agil entwickelt wurde,
hat sie auch eine dem \textquote{\Gls{devops}}"=Lebenszyklus entsprechende Build"=Automation erhalten.

Der Quellcode der Bibliothek wurde mit Git revisioniert
und auf dem GitLab des Transferportales der Hochschule \cite{hft_transfer-portal,hft_transfer-portal-gitlab} gehostet.

Es wurde eine \textquote{\acrfull{cicd}} Pipeline entwickelt,
um die Bibliothek selbst, sowie die Dokumentation zum Projekt,
automatisiert zu veröffentlichen.
Diese Pipeline wurde mit dem GitLab"=integrierten Runner"=System umgesetzt,
da das Transferportal hier bereits für alle einen Docker"=Runner zur Verfügung stellt.
\bigbreak

Es gibt für das GitLab"=CI System eine Datei, die das Pipeline"=Skript definiert.
Bibliothekslogik und Projektdokumentation zu veröffentlichen
sind allerdings zwei technisch voneinander völlig unabhängige Aufgaben.
Um dies im Pipeline"=Skript auch strukturell klar zu gestalten,
wurden die einzelnen Teile der beiden Aufgaben in separaten Dateien geschrieben,
die in einer Hauptdatei als Import angegeben sind.

Jede Aufgabe in einer Gitlab"=CI Pipeline muss zu einem definierten Abschnitt,
einer sogenannten \textquote{Stage}, gehören.
Die Hauptdatei der hier verwendeten Pipeline definiert die drei Stages \textquote{compile},
\textquote{test} und \textquote{deploy}.
Damit ist bereits der gesamte Inhalt der Hauptdatei erklärt.

Die eigentlichen einzelnen Aufgaben
sind in den importierten Dateien für die Java"=Bibliothek und die Dokumentation.
\bigbreak

\newpage
\subsubsection{Maven"=Bibliothek}
\begingroup
Die Bibliothek selbst ist als Maven"=Projekt entwickelt worden.
Die Pipeline dafür nutzt in allen Aufgaben das Docker"=Image
\inlinecode{maven:3-openjdk-11-slim}.

Zur Laufzeit- und Bandbreitenoptimierung wird bei den Maven"=Aufrufen der Ort des lokalen Maven"=Repositories
angegeben und dieses in der Pipeline"=Konfiguration als Cache gekennzeichnet.
So werden die Abhängigkeiten, die die Bibliothek benötigt, nicht für jeden einzelnen Lauf aus dem Netz geladen.

Die Pipeline hat ganz zu Beginn eine Bedingung, die entscheidet,
ob sie bei einem Push neuer Commits überhaupt läuft.
Diese prüft, ob sich im Ordner \inlinecode{src}, in dem der Java"=Quellcode liegt,
oder in der \inlinecode{pom.xml} des Projektes etwas geändert hat.
Ist dies nicht der Fall, wird die Pipeline nicht ausgelöst.

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{assets/pumlout/cicd-pipeline-maven.png}
    \caption{Maven Deployment Pipeline\label{img:mvn-deploy-pipe}}
\end{wrapfigure}
Läuft die Pipeline, ist deren Inhalt und Länge davon abhängig,
ob sie auf einem Feature"=Branch, dem Master oder einem Release"=Tag läuft.
Die \figurename{} \ref{img:mvn-deploy-pipe} zeigt,
dass die Kompilation und die Unittests grundsätzlich laufen.
Das Veröffentlichen des Artefaktes findet dagegen nur bei einem Lauf auf dem Master"=Branch
oder einem Release"=Tag statt.

Bei einer Veröffentlichung vom Master wird als Version der String \inlinecode{devel} genutzt,
ein Release bekommt den Release"=Tag als Version.
\bigbreak

Die Veröffentlichung der Maven"=Artefakte findet in die zum GitLab"=Repository gehörende Package"=Registry statt.
Um die Bibliothek in eigene Maven"=Projekte einzubinden,
muss daher in der \inlinecode{pom.xml} ein zusätzlich zu durchsuchendes Repository angegeben werden.
\bigbreak

Zum Zeitpunkt der Thesis geschieht dies über folgende Einträge:
\begin{lstlisting}[language=xml,numbers=none, caption=Bibliothek als Abhängigkeit in eigenes Maven Projekt eintragen, captionpos=b]
<dependencies>
    <!-- [...] -->
    <!-- Normaler Eintrag der Abhaengigkeit -->
    <dependency>
        <groupId>de.hftstuttgart</groupId>
        <artifactId>unified-ticketing</artifactId>
        <version>0.2.0</version>
    </dependency>
</dependencies>

<repositories>
    <!-- [...] -->
    <!-- Angabe der Package Registry der Bibliothek -->
    <repository>
        <id>unified-ticketing</id>
        <url>https://transfer.hft-stuttgart.de/gitlab/gitlab/api/v4/projects/154/packages/maven</url>
    </repository>
</repositories>
\end{lstlisting}

\endgroup

\newpage
\subsubsection{Dokumentation}
\begingroup
\begin{wrapfigure}{L}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{assets/pumlout/cicd-pipeline-mkdocs.png}
    \caption{Projekt-Dokumentation Deployment Pipeline\label{img:mkdocs-deploy-pipe}}
\end{wrapfigure}
Die Projektdokumentation befindet sich im selben Repository.
Deren Dateien sind alle im Ordner \inlinecode{docs} untergebracht,
zuzüglich der Konfigurationsdatei \inlinecode{mkdocs.yml} im Repository"=Root.

Ganz ähnlich zur Pipeline für die Bibliothek läuft die der Dokumentation nur,
wenn sich in den relevanten Dateien etwas geändert hat.

Ebenfalls vergleichbar ist die Variation von Länge und Inhalt der Pipeline,
abhängig vom Branch, auf dem sie ausgeführt wird.
Die \figurename{} \ref{img:mkdocs-deploy-pipe} zeigt,
dass die erste Aufgabe der Markdown zu \acrshort{html} Konvertierung grundsätzlich läuft.
Anschließend wird das erstellte \acrshort{html} als Archiv gepackt
und kann als Build"=Artefakt der Pipeline für einige Stunden heruntergeladen werden.
Läuft die Pipeline auf dem Master"=Branch, wird,
bei ausreichend verfügbaren Runnern parallel zum Packen,
die erzeugte Website auf dem vorgesehenen Webserver veröffentlicht.

\endgroup
